\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum #1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}



\begin{document}
\titel{3}


\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
\item Algebraische Typen und Pattern-Matching
\item Listen
\end{itemize}

\aufgabe
Das Ziel dieser Aufgabe ist es einen kleinen eigenen Interpreter für reguläre Ausdrücke 
zu schreiben. Jede der folgenden Teilaufgaben bringt uns diesem Ziel einen Schritt 
n\"aher. Bauen Sie das Skript \texttt{regex-todo.hs} schrittweise aus, bis Sie ein 
lauffähiges Programm haben. Sie müssen dazu alle \texttt{?} durch Code ersetzen. Um zu 
sehen, ob Sie auf dem richtigen Weg sind, sollten Sie den noch nicht bearbeiteten Code 
auskommentieren und Ihr Skript immer wieder zu kompilieren versuchen. Wenn Sie nicht 
weiterkommen, dann finden Sie das fertige Skript im Ordner \texttt{AdditionalCode}.

\begin{enumerate}[(a)]
    \item Die Syntax von Regulären Ausdrücken ist wie folgt gegeben:
    \begin{itemize}
        \item Die Sonderzeichen $\epsilon$ (\textsf{Epsilon}) und $\varnothing$ (\textsf{Empty}) sind reguläre Ausdrücke.
        \item Jeder Char ist auch ein regulärer Ausdruck
        \item Ist $R$ ein regulärer Ausdruck, dann ist auch $(R^+)$ ein regulärer Ausdruck.
        \item Sind $R1,..,Rn$ reguläre Ausdrücke, dann sind auch $(R1..Rn)$ 
        (\textsf{Concat}) sowie $(R1|..|Rn)$ (\textsf{Or}) reguläre Ausdr\"ucke.
    \end{itemize}
    Vervollständigen Sie den zum Syntaxbaum (AST) passenden Datentyp.
    \item Vervollständigen Sie die Makros, so dass:
    \begin{itemize}
        \item $star(R) = R^* = (\epsilon|R^+)$
        \item $maybe(R) = (\epsilon|R)$
    \end{itemize}
    \item Studieren (und verstehen) Sie die Funktion \texttt{regex}. Sie dient dazu reguläre Ausdrücke zu interpretieren indem die Konstruktoren des AST durch beliebige Funktionen ersetzt werden können.
    \item Die Semantik (Bedeutung, Interpretation) von einem regulären Ausdruck ist eine Funktion vom Typ
    \begin{align*}
    \texttt{String -> Bool},
    \end{align*}
    die überprüft ob ein gegebener String den regulären Ausdruck akzeptiert (``matched''). Die Semantik ist wie folgt gegeben:
    \begin{itemize}
        \item \textsf{Empty} akzeptiert gar keinen String.
        \item \textsf{Epsilon} akzeptiert genau den leeren String.
        \item Jeder \texttt{Char} akzeptiert genau sich selber (als String). 
        \item $(R1..Rn)$ akzeptiert alle durch Konkatenation $w_1...w_n$ kombinierte Strings, wobei jedes $w_i$ vom regulären Ausdruck $R_i$ akzeptiert werden muss.
        \item $(R1|..|Rn)$ akzeptiert alle Strings, die von mindestens einem der regulären Ausdrücke $R1,..,Rn$ akzeptiert werden.
        \item $R^+$ akzeptiert Strings, die sich so in einen oder mehrere Strings unterteilen lassen, dass alle Teilstrings von $R$ akzeptiert werden.
    \end{itemize}
    Vervollständigen Sie die Funktion \texttt{eval} entsprechend.
    \item Deklarieren Sie die regulären Ausdrücke \texttt{ra} .. \texttt{exRegex} 
    entsprechend den Vorgaben (Kommentare) und testen Sie deren Evaluation in der REPL.
\end{enumerate}

\end{document}